\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Vorgehensweise}%
\label{chap:Vorgehensweise}

Diese Arbeit entwickelt sich über drei Teile: Theorie, Anwendung und Analyse
mit Lösungsvorschlägen.

Der erste Teil beschreibt die aktuelle Situation des Einsatzes von
Informationstechnologie an unseren Schulen und in unserer Gesellschaft
allgemein, und welche Probleme sich daraus ergeben. Das Thema
\glsentry{freie-software} nimmt die Leser:innen mit auf eine Reise durch die
Geschichte der \acrshort{IT} der 80er- und 90er-Jahre. Es zeigt ein Bild der
Computerbranche, das die meisten von uns nicht kennen. Nach dem Kennenlernen
der unterschiedlichen Arten von Lizenzen werden freie Softwarelösungen für
den Schulbetrieb vorgestellt und zum besseren Verständnis des Themas wichtige
und bekannte Open Source-Projekte präsentiert und erklärt.

Im zweiten Teil sind zuerst Selbsterfahrungen beschrieben, die der Autor dieser
Arbeit mit Freier Software und Open Source-Projekten gemacht hat. Danach wird
der Softwareeinsatz an unterschiedlichen Schulen präsentiert und bei den
Schulen, die \glsentry{freie-software} einsetzen, ihre Motivation und Details
der praktischen Umsetzung erklärt. Abschliessend zeigt die Arbeit eine Umfrage,
die im März 2023 an die Schulleiter von Schweizer Schulen ausgeschickt wurde,
und die Auswertung der eingegangenen Antworten, die interessante Ergebnisse ans
Licht bringen.

\glsentry{freie-software} erfordert einen unbequemen Geist. Ein eigenes Kapitel
beschäftigt sich im dritten Teil daher mit den Kernaussagen geschichtlich
relevanter Bildungspädagogen und versucht daraus einen Auftrag zur Nutzung von
und der Beschäftigung mit Freier Software abzuleiten. Danach werden konkrete
Massnahmen vorgeschlagen, die helfen sollen, \glsentry{freie-software} in der
Schule und im Lehrplan zu verankern. Das Schlusswort gibt zusammenfassend einen
Rückblick auf die Themen, die die Arbeit behandelt hat.

Ergänzend finden interessierte Leser:innen im Appendix (Teil 4) Literatur-,
Abbildungs- und Tabellenverzeichnisse, sowie ein Glossar und eine Liste
verwendeter Akronyme.

\section{Materialien \& Werkzeuge}

Dieses Dokument wurde mit dem Programm \LaTeX{} unter Verwendung des
Texteditors \product{VSCodium} geschrieben (vgl. \autoref{sec:latex}). Für
Screenshots wurde das Screenshot-Tool von GNOME verwendet, zur Bearbeitung der
Grafiken \product{GIMP}, zum Verkleinern der Dateigrösse das Online-Service
\product{TinyPNG} (es verkleinert stärker als das freie Programm
\product{Trimage}).

Für die Umfrage wurde als Notlösung \product{Google Forms} verwendet, wie in
\autoref{chap:umfrage} erläutert.

Gemeinsam mit dem Dokument wurde eine Projektwebsite aufgebaut. Dazu kam der
\acrlong{SSG} \emph{Pelican} und \product{GitLab Pages} zum Einsatz (vgl.
\autoref{sec:projektwebsite}).
